李怡：立法會選舉 及 民主派初選 已完全沒有意義。

世道人生：初選與博DQ - 李怡

梁愛詩說，不公佈港區國安法所有條文，是為免引起社會衝突，認為人大常委會已充份諮詢各界人士。

既不公開國安法條文，又拿甚麼去諮詢各界人士呢？僅按這說法，已全部表露所謂「充份諮詢」、「各界」表態，以及這個條文本身，都極度荒謬。

關於大規模參選博DQ以引動國際制裁的意見，這幾天網上有不少討論，其中主要聚焦在民主派初選和大規模參選的矛盾。初選的意義是集中票源，避免因參選名單過多、相互𠝹票而減少當選議席。民主派包括年輕參選者大都支持初選。初選機制規定只有初選勝出者才可以報名參選。有人提出即使初選落敗也仍然參選，被責罵違反初選倫理。

但這是港版國安法尚未殺到時所擬定的初選規則。那時法律界和某些民主派還認為有數講，前首席法官李國能提出在接受國安法的前提下守護在香港的執行細節，也有民主派提出以23條立法來換取由人大立國安法，又或者採日落條款。如果中共願意考慮這些討價還價，那麼參選的DQ紅線可能劃在絕對「反國安法」上，而對願意議價的民主派網開一面，使立法會繼續有民主派做花瓶。

中共斷然拒絕所有議價，於是李國能指斥港版國安法徹底破壞《基本法》所賦予的獨立司法權。李柱銘指「一定要全力反對港版國安法」，若「斟酌細節中的魔鬼，已墮入了中共設下的圈套」。維護現有體制、避免攬炒的溫和派已經無路可走。

港版國安法造成香港社會的徹底撕裂：一邊是在沒有見到國安法條文的情況下卻一迭聲支持的人士，包括親共或選擇失明者，另一邊是支持民主的市民。據香港民意研究所上月底的民意調查，「民主派支持者」中，有96%反對港版國安法，僅1%支持；「非民主派支持者」中，有62%表示支持人大代港立法，但反對的亦有29%。

這是一個月前的民調，在願意議價者都被拒絕的情況下，現在的分裂應該更甚。形勢很清楚，任何民主派初選的參與者，若不旗幟鮮明地反對國安法，即使贏得初選，沒有被DQ而可以入閘，也一定不會贏得選舉。要市民含淚投票給不反對國安法的候選人，在「民主派支持者」選民中，只有1%的機會。

另一個也非常清楚的形勢就是：公開、鮮明反對國安法而沒有被DQ，也幾乎不可能。如果有，民主派選民也會懷疑他的真正立場，當選的機會也很微。

因此，對於民主派參選者來說，不反對國安法，或反對而不被DQ，都幾乎是不可能的事。也因此，初選要集中票源的初衷，恐怕難以做到。

不理初選結果，大規模地以反國安法的訴求參選，是唯一出路。全部或絕大部份DQ，則明顯在剝奪香港人的選舉權，一定引起國際高度關注。

國際制裁會對中共造成多大驚嚇？台灣有署名文章，指某位可能因港版國安法被美國制裁的中國高官，在美國隱匿的資產高達31億美元。2013年身在俄羅斯的美國前中情局僱員斯諾登公佈中國官員在國外存款達4.8萬億美元，通常現金持有只佔總資產的三分之一，總資產應有十幾萬億美元（香港外匯儲備只有4,400多億美元）。而這只是七年前的數字。

國際制裁實際上也是國際攬炒，制裁方也有極大損失。凍結被制裁官員在外國的資產，對制裁方也不無小補。中國高官可以完全無視《基本法》和香港人權，但很難無視自己的財產。這是香港攬炒的籌碼。

等睇李怡變熱狗

又點呀